@proceedings{TALN:2019,
    editor = "Morin, Emmanuel and Rosset, Sophie and Zweigenbaum, Pierre",
    title = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019"
}


@inproceedings{Montariol-Allauzen:TALN:2019,
    author = "Montariol, Syrielle and Allauzen, Alexandre",
    title = "Apprentissage de plongements de mots dynamiques avec r\'egularisation de la d\'erive",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "13-26",
    note = "Learning dynamic word embeddings with drift regularisation",
    abstract = "L'usage, le sens et la connotation des mots peuvent changer au cours du temps. Les plongements lexicaux diachroniques permettent de mod\'eliser ces changements de mani\`ere non supervis\'ee. Dans cet article nous \'etudions l'impact de plusieurs fonctions de co\^ut sur l'apprentissage de plongements dynamiques, en comparant les comportements de variantes du mod\`ele Dynamic Bernoulli Embeddings. Les plongements dynamiques sont estim\'es sur deux corpus couvrant les m\^emes deux d\'ecennies, le New York Times Annotated Corpus en anglais et une s\'election d'articles du journal Le Monde en fran\c{c}ais, ce qui nous permet de mettre en place un processus d'analyse bilingue de l'\'evolution de l'usage des mots.",
    keywords = "Diachronie, Plongements lexicaux, analyse bilingue.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/46.pdf"
}


@inproceedings{Connes-Dugue:TALN:2019,
    author = "Connes, Victor and Dugu\'e, Nicolas",
    title = "Apprentissage de plongements lexicaux par une approche r\'eseaux complexes",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "27-38",
    note = "Complex networks based word embeddings",
    abstract = {La litt\'erature des r\'eseaux complexes a montr\'e la pertinence de l'\'etude de la langue sous forme de r\'eseau pour diff\'erentes applications : d\'esambigu{\"\i}sation, r\'esum\'e automatique, classification des langues, etc. Cette m\^eme litt\'erature a d\'emontr\'e que les r\'eseaux de co-occurrences de mots poss\`edent une structure de communaut\'es latente. Nous formulons l'hypoth\`ese que cette structuration du r\'eseau sous forme de communaut\'es est utile pour travailler sur la s\'emantique d'une langue et introduisons donc dans cet article une m\'ethode d'apprentissage de plongements originale bas\'ee sur cette hypoth\`ese. Cette hypoth\`ese est coh\'erente avec la proximit\'e qui existe entre la d\'etection de communaut\'es sur un r\'eseau de co-occurrences et la factorisation d'une matrice de co-occurrences, m\'ethode couramment utilis\'ee pour l'apprentissage de plongements lexicaux. Nous d\'ecrivons notre m\'ethode structur\'ee en trois \'etapes : construction et pr\'e-traitement du r\'eseau, d\'etection de la structure de communaut\'es, construction des plongements de mots \`a partir de cette structure. Apr\`es avoir d\'ecrit cette nouvelle m\'ethodologie, nous montrons la pertinence de notre approche avec des premiers r\'esultats d'\'evaluation sur les t\^aches de cat\'egorisation et de similarit\'e. Enfin, nous discutons des perspectives importantes d'un tel mod\`ele issu des r\'eseaux complexes : les dimensions du mod\`ele (les communaut\'es) semblent interpr\'etables, l'apprentissage est rapide, la construction d'un nouveau plongement est presque instantan\'ee, et il est envisageable d'en exp\'erimenter une version incr\'ementale pour travailler sur des corpus textuels temporels.},
    keywords = "Plongements lexicaux, r\'eseaux complexes, d\'etection de communaut\'es.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/16.pdf"
}


@inproceedings{Tanguy-Brunet-Ferret:TALN:2019,
    author = "Tanguy, Ludovic and Brunet, Pauline and Ferret, Olivier",
    title = "Comparaison qualitative et extrins\`eque d'analyseurs syntaxiques du fran\c{c}ais : confrontation de mod\`eles distributionnels sur un corpus sp\'ecialis\'e",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "39-54",
    note = "Extrinsic evaluation of French dependency parsers on a specialised corpus : comparison of distributional thesauri ",
    abstract = "Nous pr\'esentons une \'etude visant \`a comparer 11 diff\'erents analyseurs en d\'ependances du fran\c{c}ais sur un corpus sp\'ecialis\'e (constitu\'e des archives des articles de la conf\'erence TALN). En l'absence de gold standard, nous utilisons chacune des sorties de ces analyseurs pour construire des th\'esaurus distributionnels en utilisant une m\'ethode \`a base de fr\'equence. Nous comparons ces 11 th\'esaurus afin de proposer un premier aper\c{c}u de l'impact du choix d'un analyseur par rapport \`a un autre.",
    keywords = "analyse syntaxique, analyse distributionnelle, domaine de sp\'ecialit\'e, \'evaluation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/14.pdf"
}


@inproceedings{Vial-Lecouteux-Schwab:TALN:2019,
    author = {Vial, Lo{\"\i}c and Lecouteux, Benjamin and Schwab, Didier},
    title = {Compression de vocabulaire de sens gr\^ace aux relations s\'emantiques pour la d\'esambigu{\"\i}sation lexicale},
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "55-70",
    note = "Sense Vocabulary Compression through Semantic Knowledge for Word Sense Disambiguation",
    abstract = {En D\'esambigu{\"\i}sation Lexicale (DL), les syst\`emes supervis\'es dominent largement les campagnes d'\'evaluation. La performance et la couverture de ces syst\`emes sont cependant rapidement limit\'es par la faible quantit\'e de corpus annot\'es en sens disponibles. Dans cet article, nous pr\'esentons deux nouvelles m\'ethodes qui visent \`a r\'esoudre ce probl\`eme en exploitant les relations s\'emantiques entre les sens tels que la synonymie, l'hyperonymie et l'hyponymie, afin de compresser le vocabulaire de sens de WordNet, et ainsi r\'eduire le nombre d'\'etiquettes diff\'erentes n\'ecessaires pour pouvoir d\'esambigu{\"\i}ser tous les mots de la base lexicale. Nos m\'ethodes permettent de r\'eduire consid\'erablement la taille des mod\`eles de DL neuronaux, avec l'avantage d'am\'eliorer leur couverture sans donn\'ees suppl\'ementaires, et sans impacter leur pr\'ecision. En plus de nos m\'ethodes, nous pr\'esentons un syst\`eme de DL qui tire parti des r\'ecents travaux sur les repr\'esentations vectorielles de mots contextualis\'ees, afin d'obtenir des r\'esultats qui surpassent largement l'\'etat de l'art sur toutes les t\^aches d'\'evaluation de la DL.},
    keywords = {d\'esambigu{\"\i}sation lexicale, compression de vocabulaire, relations s\'emantiques.},
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/18.pdf"
}


@inproceedings{Grabar-Grouin-Hamon-Claveau:TALN:2019,
    author = "Grabar, Natalia and Grouin, Cyril and Hamon, Thierry and Claveau, Vincent",
    title = "Corpus annot\'e de cas cliniques en fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "71-84",
    note = "Annotated corpus with clinical cases in French",
    abstract = "Les corpus textuels sont utiles pour diverses applications de traitement automatique des langues (TAL) en fournissant les donn\'ees n\'ecessaires pour leur cr\'eation, adaptation ou \'evaluation. Cependant, dans certains domaines comme le domaine m\'edical, l'acc\`es aux donn\'ees est rendu compliqu\'e, voire impossible, pour des raisons de confidentialit\'e et d'\'ethique. Il existe n\'eanmoins de r\'eels besoins en corpus cliniques pour l'enseignement et la recherche. Pour r\'epondre \`a ce d\'efi, nous pr\'esentons dans cet article le corpus CAS contenant des cas cliniques de patients, r\'eels ou fictifs, que nous avons compil\'es. Ces cas cliniques en fran\c{c}ais couvrent plusieurs sp\'ecialit\'es m\'edicales et focalisent donc sur diff\'erentes situations cliniques. Actuellement, le corpus contient 4 300 cas (environ 1,5M d'occurrences de mots). Il est accompagn\'e d'informations (discussions des cas cliniques, mots-cl\'es, etc.) et d'annotations que nous avons effectu\'ees au regard des besoins de la recherche en TAL dans ce domaine. Nous pr\'esentons \'egalement les r\'esultats de premi\`eres exp\'eriences de recherche et d'extraction d'information qui ont \'et\'e effectu\'ees avec ce corpus annot\'e. Ces exp\'eriences peuvent fournir une baseline \`a d'autres chercheurs souhaitant travailler avec les donn\'ees.",
    keywords = "Corpus clinique, cas clinique, annotations, cat\'egorisation, extraction d'information.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/50.pdf"
}


@inproceedings{Caubriere-Tomashenko-Esteve-Laurent-Morin:TALN:2019,
    author = "Caubri\`ere, Antoine and Tomashenko, Natalia and Est\`eve, Yannick and Laurent, Antoine and Morin, Emmanuel",
    title = "Curriculum d'apprentissage : reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees pour l'extraction de concepts s\'emantiques",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "85-98",
    note = "Curriculum learning : named entity recognition for semantic concept extraction",
    abstract = "Dans cet article, nous pr\'esentons une approche de bout en bout d'extraction de concepts s\'emantiques de la parole. En particulier, nous mettons en avant l'apport d'une cha{\^\i}ne d'apprentissage successif pilot\'ee par une strat\'egie de curriculum d'apprentissage. Dans la cha{\^\i}ne d'apprentissage mise en place, nous exploitons des donn\'ees fran\c{c}aises annot\'ees en entit\'es nomm\'ees que nous supposons \^etre des concepts plus g\'en\'eriques que les concepts s\'emantiques li\'es \`a une application informatique sp\'ecifique. Dans cette \'etude, il s'agit d'extraire des concepts s\'emantiques dans le cadre de la t\^ache MEDIA. Pour renforcer le syst\`eme propos\'e, nous exploitons aussi des strat\'egies d'augmentation de donn\'ees, un mod\`ele de langage 5-gramme, ainsi qu'un mode \'etoile aidant le syst\`eme \`a se concentrer sur les concepts et leurs valeurs lors de l'apprentissage. Les r\'esultats montrent un int\'er\^et \`a l'utilisation des donn\'ees d'entit\'es nomm\'ees, permettant un gain relatif allant jusqu'\`a 6,5 \\%.",
    keywords = "Curriculum d'apprentissage, transfert d'apprentissage, bout en bout, extraction de concepts s\'emantiques, entit\'es nomm\'ees.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/42.pdf"
}


@inproceedings{Hamza-Bernhard:TALN:2019,
    author = "Hamza, Anissa and Bernhard, Delphine",
    title = "D\'etection des ellipses dans des corpus de sous-titres en anglais",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "99-112",
    note = "Ellipsis Detection in English Subtitles Corpora ",
    abstract = "Cet article pr\'esente une m\'ethodologie de d\'etection des ellipses en anglais qui repose sur des patrons combinant des informations sur les tokens, leur \'etiquette morphosyntaxique et leur lemme. Les patrons sont \'evalu\'es sur deux corpus de sous-titres. Ces travaux constituent une \'etape pr\'ealable \`a une \'etude contrastive et multi-genres de l'ellipse.",
    keywords = "ellipse, anglais, corpus, sous-titres, d\'etection automatique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/10.pdf"
}


@inproceedings{Van-de-Cruys:TALN:2019,
    author = "Van de Cruys, Tim",
    title = "La g\'en\'eration automatique de po\'esie en fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "113-126",
    note = "Automatic Poetry Generation in French",
    abstract = "La g\'en\'eration automatique de po\'esie est une t\^ache ardue pour un syst\`eme informatique. Pour qu'un po\`eme ait du sens, il est important de prendre en compte \`a la fois des aspects linguistiques et litt\'eraires. Ces derni\`eres ann\'ees, un certain nombre d'approches fructueuses sont apparues, capables de mod\'eliser de mani\`ere ad\'equate divers aspects du langage naturel. En particulier, les mod\`eles de langue bas\'es sur les r\'eseaux de neurones ont am\'elior\'e l'\'etat de l'art par rapport \`a la mod\'elisation pr\'edictive de langage, tandis que les topic models sont capables de capturer une certaine coh\'erence th\'ematique. Dans cet article, on explorera comment ces approches peuvent \^etre adapt\'ees et combin\'ees afin de mod\'eliser les aspects linguistiques et litt\'eraires n\'ecessaires pour la g\'en\'eration de po\'esie. Le syst\`eme est exclusivement entra{\^\i}n\'e sur des textes g\'en\'eriques, et sa sortie est contrainte afin de conf\'erer un caract\`ere po\'etique au vers g\'en\'er\'e. Le cadre pr\'esent\'e est appliqu\'e \`a la g\'en\'eration de po\`emes en fran\c{c}ais, et \'evalu\'e \`a l'aide d'une \'evaluation humaine.",
    keywords = "g\'en\'eration de po\'esie, r\'eseaux de neurones, factorisation en matrices non-n\'egatives.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/29.pdf"
}


@inproceedings{Dinarelli-Grobol:TALN:2019,
    author = {Dinarelli, Marco and Grobol, Lo{\"\i}c},
    title = "Mod\`eles neuronaux hybrides pour la mod\'elisation de s\'equences : le meilleur de trois mondes",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "127-142",
    note = "Hybrid Neural Networks for Sequence Modelling : The Best of Three Worlds",
    abstract = "Nous proposons une architecture neuronale avec les caract\'eristiques principales des mod\`eles neuronaux de ces derni\`eres ann\'ees : les r\'eseaux neuronaux r\'ecurrents bidirectionnels, les mod\`eles encodeurd\'ecodeur, et le mod\`ele Transformer. Nous \'evaluons nos mod\`eles sur trois t\^aches d'\'etiquetage de s\'equence, avec des r\'esultats aux environs de l'\'etat de l'art et souvent meilleurs, montrant ainsi l'int\'er\^et de cette architecture hybride pour ce type de t\^aches.",
    keywords = "R\'eseaux neuronaux, mod\'elisation de s\'equences, MEDIA, WSJ, TIGER.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/25.pdf"
}


@inproceedings{Todirascu-Cargill-Francois:TALN:2019,
    author = "Todirascu, Amalia and Cargill, Marion and Francois, Thomas",
    title = "PolylexFLE : une base de donn\'ees d'expressions polylexicales pour le FLE",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : Articles longs",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "143-156",
    note = "PolylexFLE : a database of multiword expressions for French L2 language learning",
    abstract = "Nous pr\'esentons la base PolylexFLE, contenant 4295 expressions polylexicales. Elle est integr\'ee dans une plateforme d'apprentissage du FLE, SimpleApprenant, destin\'ee \`a l'apprentissage des expressions polylexicales verbales (idiomatiques, collocations ou expressions fig\'ees). Afin de proposer des exercices adapt\'es au niveau du Cadre europ\'een de r\'ef\'erence pour les langues (CECR), nous avons utilis\'e une proc\'edure mixte (manuelle et automatique) pour annoter 1098 expressions selon les niveaux de comp\'etence du CECR. L'article se concentre sur la proc\'edure automatique qui identifie, dans un premier temps, les expressions de la base PolylexFLE dans un corpus \`a l'aide d'un syst\`eme \`a base d'expressions r\'eguli\`eres. Dans un second temps, leur distribution au sein de corpus, annot\'e selon l'\'echelle du CECR, est estim\'ee et transform\'ee en un niveau CECR unique.",
    keywords = "expressions polylexicales vebales, niveau CECR, TAL pour la didactique du FLE.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/19.pdf"
}


@inproceedings{Thompson-Asher-Muller-Auguste:TALN:2019,
    author = "Thompson, Catherine and Asher, Nicholas and Muller, Philippe and Auguste, J\'er\'emy",
    title = "Analyse faiblement supervis\'ee de conversation en actes de dialogue",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "159-166",
    note = "Weakly supervised dialog act analysis",
    abstract = "Nous nous int\'eressons ici \`a l'analyse de conversation par chat dans un contexte orient\'e-t\^ache avec un conseiller technique s'adressant \`a un client, o\`u l'objectif est d'\'etiqueter les \'enonc\'es en actes de dialogue, pour alimenter des analyses des conversations en aval. Nous proposons une m\'ethode l\'eg\`erement supervis\'ee \`a partir d'heuristiques simples, de quelques annotations de d\'eveloppement, et une m\'ethode d'ensemble sur ces r\`egles qui sert \`a annoter automatiquement un corpus plus large de fa\c{c}on bruit\'ee qui peut servir d'entrainement \`a un mod\`ele supervis\'e. Nous comparons cette approche \`a une approche supervis\'ee classique et montrons qu'elle atteint des r\'esultats tr\`es proches, \`a un co\^ut moindre et tout en \'etant plus facile \`a adapter \`a de nouvelles donn\'ees.",
    keywords = "Dialogue, chat, actes de dialogue, apprentissage faiblement supervis\'e.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/21.pdf"
}


@inproceedings{Mdhaffar-Esteve-Hernandez-Laurent-Quiniou:TALN:2019,
    author = "Mdhaffar, Salima and Est\`eve, Yannick and Hernandez, Nicolas and Laurent, Antoine and Quiniou, Solen",
    title = "Apport de l'adaptation automatique des mod\`eles de langage pour la reconnaissance de la parole: \'evaluation qualitative extrins\`eque dans un contexte de traitement de cours magistraux",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "167-174",
    note = "Contribution of automatic adaptation of language models for speech recognition : extrinsic qualitative evaluation in a context of educational courses",
    abstract = "Malgr\'e les faiblesses connues de cette m\'etrique, les performances de diff\'erents syst\`emes de reconnaissance automatique de la parole sont g\'en\'eralement compar\'ees \`a l'aide du taux d'erreur sur les mots. Les transcriptions automatiques de ces syst\`emes sont de plus en plus exploitables et utilis\'ees dans des syst\`emes complexes de traitement automatique du langage naturel, par exemple pour la traduction automatique, l'indexation, la recherche documentaire... Des \'etudes r\'ecentes ont propos\'e des m\'etriques permettant de comparer la qualit\'e des transcriptions automatiques de diff\'erents syst\`emes en fonction de la t\^ache vis\'ee. Dans cette \'etude nous souhaitons mesurer, qualitativement, l'apport de l'adaptation automatique des mod\`eles de langage au domaine vis\'e par un cours magistral. Les transcriptions du discours de l'enseignant peuvent servir de support \`a la navigation dans le document vid\'eo du cours magistral ou permettre l'enrichissement de son contenu p\'edagogique. C'est \`a-travers le prisme de ces deux t\^aches que nous \'evaluons l'apport de l'adaptation du mod\`ele de langage. Les exp\'eriences ont \'et\'e men\'ees sur un corpus de cours magistraux et montrent combien le taux d'erreur sur les mots est une m\'etrique insuffisante qui masque les apports effectifs de l'adaptation des mod\`eles de langage.",
    keywords = "reconnaissance automatique de la parole, adaptation de mod\`eles de langage, mesure  d'indexibilit\'e, recherche d'information, \'education.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/38.pdf"
}


@inproceedings{Badene-Thompson-Asher-Lorre:TALN:2019,
    author = "Badene, Sonia and Thompson, Catherine and Asher, Nicholas and Lorr\'e, Jean-Pierre",
    title = "Apprentissage faiblement supervis\'e de la structure discursive",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "175-184",
    note = "Learning discourse structure using weak supervision ",
    abstract = {L'av\`enement des techniques d'apprentissage automatique profond a fait na{\^\i}tre un besoin \'enorme de donn\'ees d'entra{\^\i}nement. De telles donn\'ees d'entra{\^\i}nement sont extr\^emement co\^uteuses \`a cr\'eer, surtout lorsqu'une expertise dans le domaine est requise. L'une de ces t\^aches est l'apprentissage de la structure s\'emantique du discours, t\^ache tr\`es complexe avec des structures r\'ecursives avec des donn\'ees \'eparses, mais qui est essentielle pour extraire des informations s\'emantiques profondes du texte. Nous d\'ecrivons nos exp\'erimentations sur l'attachement des unit\'es discursives pour former une structure, en utilisant le paradigme du data programming dans lequel peu ou pas d'annotations sont utilis\'ees pour construire un ensemble de donn\'ees d'entra{\^\i}nement "bruit\'e". Le corpus de dialogues utilis\'e illustre des contraintes \`a la fois linguistiques et non-linguistiques int\'eressantes qui doivent \^etre apprises. Nous nous concentrons sur la structure des r\`egles utilis\'ees pour construire un mod\`ele g\'en\'eratif et montrons la comp\'etitivit\'e de notre approche par rapport \`a l'apprentissage supervis\'e classique.},
    keywords = "Structure du discours, Supervision distante, Attachement, Data Programming .",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/28.pdf"
}


@inproceedings{Bechet-Aloui-Charlet-Damnati-Heinecke-Nasr-Herledan:TALN:2019,
    author = "Bechet, Frederic and Aloui, Cindy and Charlet, Delphine and Damnati, Geraldine and Heinecke, Johannes and Nasr, Alexis and Herledan, Frederic",
    title = "CALOR-QUEST : un corpus d'entra{\^\i}nement et d'\'evaluation pour la compr\'ehension automatique de textes",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "185-194",
    note = "Machine reading comprehension is a task related to Question-Answering where questions are not generic in scope but are related to a particular document",
    abstract = "La compr\'ehension automatique de texte est une t\^ache faisant partie de la famille des syst\`emes de Question/R\'eponse o\`u les questions ne sont pas \`a port\'ee g\'en\'erale mais sont li\'ees \`a un document particulier. R\'ecemment de tr\`es grand corpus (SQuAD, MS MARCO) contenant des triplets (document, question, r\'eponse) ont \'et\'e mis \`a la disposition de la communaut\'e scientifique afin de d\'evelopper des m\'ethodes supervis\'ees \`a base de r\'eseaux de neurones profonds en obtenant des r\'esultats prometteurs. Ces m\'ethodes sont cependant tr\`es gourmandes en donn\'ees d'apprentissage, donn\'ees qui n'existent pour le moment que pour la langue anglaise. Le but de cette \'etude est de permettre le d\'eveloppement de telles ressources pour d'autres langues \`a moindre co\^ut en proposant une m\'ethode g\'en\'erant de mani\`ere semi-automatique des questions \`a partir d'une analyse s\'emantique d'un grand corpus. La collecte de questions naturelle est r\'eduite \`a un ensemble de validation/test. L'application de cette m\'ethode sur le corpus CALOR-Frame a permis de d\'evelopper la ressource CALOR-QUEST pr\'esent\'ee dans cet article.",
    keywords = "Compr\'ehension automatique de texte, Question R\'eponse, Analyse en cadre s\'eman-  tique, G\'en\'eration de questions.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/20.pdf"
}


@inproceedings{Eshkol-Taravella-Maarouf-Skrovec-Badin:TALN:2019,
    author = "Eshkol-Taravella, Iris and Maarouf, Mariame and Skrovec, Marie and Badin, Flora",
    title = "Chunker diff\'erents types de discours oraux :  d\'efis pour l'apprentissage automatique",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "195-204",
    note = "Chunking different spoken speech types : challenges for machine learning",
    abstract = "Le travail d\'ecrit le d\'eveloppement d'un chunker pour l'oral par apprentissage supervis\'e avec les CRFs, \`a partir d'un corpus de r\'ef\'erence de petite taille et compos\'e de productions de nature diff\'erente : monologue pr\'epar\'e vs discussion spontan\'ee. La m\'ethodologie respecte les sp\'ecificit\'es des donn\'ees trait\'ees. L'apprentissage tient compte des r\'esultats propos\'es par diff\'erents \'etiqueteurs morpho-syntaxiques disponibles sans correction manuelle de leurs r\'esultats. Les exp\'eriences montrent que le genre de discours (monologue vs discussion), la nature de discours (spontan\'e vs pr\'epar\'e) et la taille du corpus peuvent influencer les r\'esultats de l'apprentissage, ce qui confirme que la nature des donn\'ees trait\'ees est \`a prendre en consid\'eration dans l'interpr\'etation des r\'esultats.",
    keywords = "chunking, apprentissage supervis\'e, CRF, segmentation automatique de l'oral, corpus oral, variation discursive, genre",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/4.pdf"
}


@inproceedings{Zhai-Illouz-Vilnat:TALN:2019,
    author = "Zhai, Yuming and Illouz, Gabriel and Vilnat, Anne",
    title = "Classification automatique des proc\'ed\'es de traduction",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "205-214",
    note = "Automatic Classification of Translation Processes",
    abstract = "En vue de distinguer la traduction litt\'erale des autres proc\'ed\'es de traduction, des traducteurs et linguistes ont propos\'e plusieurs typologies pour caract\'eriser les diff\'erents proc\'ed\'es de traduction, tels que l'\'equivalence idiomatique, la g\'en\'eralisation, la particularisation, la modulation s\'emantique, etc. En revanche, les techniques d'extraction de paraphrases \`a partir de corpus parall\`eles bilingues n'ont pas exploit\'e ces informations. Dans ce travail, nous proposons une classification automatique des proc\'ed\'es de traduction en nous basant sur des exemples annot\'es manuellement dans un corpus parall\`ele (anglais-fran\c{c}ais) de TED Talks. M\^eme si le jeu de donn\'ees est petit, les r\'esultats exp\'erimentaux sont encourageants, et les exp\'eriences montrent la direction \`a suivre dans les futurs travaux.",
    keywords = "proc\'ed\'es de traduction, classification automatique, extraction de paraphrases.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/52.pdf"
}


@inproceedings{Wisniewski:TALN:2019,
    author = "Wisniewski, Guillaume",
    title = "Combien d'exemples de tests sont-ils n\'ecessaires \`a une \'evaluation fiable ? Quelques observations sur l'\'evaluation de l'analyse morphosyntaxique du fran\c{c}ais.",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "215-222",
    note = "Some observations on the evaluation of PoS taggers",
    abstract = "L'objectif de ce travail est de pr\'esenter plusieurs observations, sur l'\'evaluation des analyseurs morphosyntaxique en fran\c{c}ais, visant \`a remettre en cause le cadre habituel de l'apprentissage statistique dans lequel les ensembles de test et d'apprentissage sont fix\'es arbitrairement et ind\'ependemment du mod\`ele consid\'er\'e. Nous montrons qu'il est possible de consid\'erer des ensembles de test plus petits que ceux g\'en\'eralement utilis\'es sans cons\'equences sur la qualit\'e de l'\'evaluation. Les exemples ainsi {\guillemotleft} \'economis\'es {\guillemotright} peuvent \^etre utilis\'es en apprentissage pour am\'eliorer les performances des syst\`emes notamment dans des t\^aches d'adaptation au domaine.",
    keywords = "Apprentissage statistique, \'evaluation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/64.pdf"
}


@inproceedings{Randriatsitohaina-Hamon:TALN:2019,
    author = "Randriatsitohaina, Tsanta and Hamon, Thierry",
    title = "De l'extraction des interactions m\'edicament-m\'edicament vers les interactions aliment-m\'edicament \`a partir de textes biom\'edicaux: Adaptation de domaine",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "223-232",
    note = "From the extraction of drug-drug interactions to the food-drug interactions in biomedical texts : domain adaptation",
    abstract = "Les interactions aliments-m\'edicaments (FDI) se produisent lorsque des aliments et des m\'edicaments sont pris simultan\'ement et provoquent un effet inattendu. Nous consid\'erons l'extraction de ces interactions dans les textes comme une t\^ache d'extraction de relation pouvant \^etre r\'esolue par des m\'ethodes de classification. Toutefois, \'etant donn\'e que ces interactions sont d\'ecrites de mani\`ere tr\`es fine, nous sommes confront\'es au manque de donn\'ees et au manque d'exemples par type de relation. Pour r\'esoudre ce probl\`eme, nous proposons d'appliquer une adaptation de domaine \`a partir des interactions m\'edicament-m\'edicament (DDI) qui est une t\^ache similaire, afin d'\'etablir une correspondance entre les types de relations et d'\'etiqueter les instances FDI selon les types DDI. Notre approche confirme une coh\'erence entre les 2 domaines et fournit une base pour la sp\'ecification des relations et la pr\'e-annotation de nouvelles donn\'ees. Les performances des mod\`eles de classification appuie \'egalement l'efficacit\'e de l'adaptation de domaine sur notre t\^ache.",
    keywords = "Adaptation de domaine, Classification, Extraction de relation, Textes biom\'edicaux.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/59.pdf"
}


@inproceedings{Namer-Barque-Bonami-Haas-Hathout-Tribout:TALN:2019,
    author = "Namer, Fiammetta and Barque, Lucie and Bonami, Olivier and Haas, Pauline and Hathout, Nabil and Tribout, Delphine",
    title = "Demonette2 - Une base de donn\'ees d\'erivationnelle du fran\c{c}ais \`a grande \'echelle : premiers r\'esultats",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "233-244",
    note = "Demonette2 - A large scale derivational database for French: first results",
    abstract = "Cet article pr\'esente la conception et le d\'eveloppement de Demonette2, une base de donn\'ees d\'erivationnelle \`a grande \'echelle du fran\c{c}ais, d\'evelopp\'ee dans le cadre du projet ANR D\'emonext (ANR-17-CE23-0005). L'article d\'ecrit les objectifs du projet, la structure de la base et expose les premiers r\'esultats du projet, en mettant l'accent sur un enjeu crucial : la question du codage s\'emantique des entr\'ees et des relations.",
    keywords = "base de donn\'ees d\'erivationnelles, codage s\'emantique, paradigmes d\'erivationnels, lexique fran\c{c}ais.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/32.pdf"
}


@inproceedings{Bigeard-Grabar:TALN:2019,
    author = "Bigeard, Elise and Grabar, Natalia",
    title = "D\'etecter la non-adh\'erence m\'edicamenteuse dans les forums de discussion avec les m\'ethodes de recherche d'information",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "245-254",
    note = "Detect drug non-compliance in Internet fora using Information Retrieval methods ",
    abstract = "Les m\'ethodes de recherche d'information permettent d'explorer les donn\'ees textuelles. Nous les exploitons pour la d\'etection de messages avec la non-adh\'erence m\'edicamenteuse dans les forums de discussion. La non-adh\'erence m\'edicamenteuse correspond aux cas lorsqu'un patient ne respecte pas les indications de son m\'edecin et modifie les prises de m\'edicaments (augmente ou diminue les doses, par exemple). Le moteur de recherche exploit\'e montre 0,9 de pr\'ecision sur les 10 premiers r\'esultats avec un corpus \'equilibr\'e, et 0,4 avec un corpus respectant la distribution naturelle des messages, qui est tr\`es d\'es\'equilibr\'ee en d\'efaveur de la cat\'egorie recherch\'ee. La pr\'ecision diminue avec l'augmentation du nombre de r\'esultats consid\'er\'es alors que le rappel augmente. Nous exploitons \'egalement le moteur de recherche sur de nouvelles donn\'ees et avec des types pr\'ecis de non-adh\'erence.",
    keywords = "Recherche d'information, requ\^etes, forums, non-adh\'erence m\'edicamenteuse.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/34.pdf"
}


@inproceedings{Cardon-Grabar:TALN:2019,
    author = "Cardon, Remi and Grabar, Natalia",
    title = "D\'etection automatique de phrases parall\`eles dans un corpus biom\'edical comparable",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "255-264",
    note = "Automatic detection of parallel sentences in comparable biomedical corpora",
    abstract = "Les phrases parall\`eles contiennent des informations identiques ou tr\`es proches s\'emantiquement et offrent des indications importantes sur le fonctionnement de la langue. Lorsque les phrases sont diff\'erenci\'ees par leur registre (comme expert vs. non-expert), elles peuvent \^etre exploit\'ees pour la simplification automatique de textes. Le but de la simplification automatique est d'am\'eliorer la compr\'ehension de textes. Par exemple, dans le domaine biom\'edical, la simplification peut permettre aux patients de mieux comprendre les textes relatifs \`a leur sant\'e. Il existe cependant tr\`es peu de ressources pour la simplification en fran\c{c}ais. Nous proposons donc d'exploiter des corpus comparables, diff\'erenci\'es par leur technicit\'e, pour y d\'etecter des phrases parall\`eles et les aligner. Les donn\'ees de r\'ef\'erence sont cr\'e\'ees manuellement et montrent un accord inter-annotateur de 0,76. Nous exp\'erimentons sur des donn\'ees \'equilibr\'ees et d\'es\'equilibr\'ees. La F-mesure sur les donn\'ees \'equilibr\'ees atteint jusqu'\`a 0,94. Sur les donn\'ees d\'es\'equilibr\'ees, les r\'esultats sont plus faibles (jusqu'\`a 0,92 de F-mesure) mais restent comp\'etitifs lorsque les mod\`eles sont entra{\^\i}n\'es sur les donn\'ees \'equilibr\'ees.",
    keywords = "Simplification, classification, similarit\'e, phrases parall\`eles, corpus comparables, domaine m\'edical.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/35.pdf"
}


@inproceedings{Sagot:TALN:2019,
    author = "Sagot, Beno{\^\i}t",
    title = "D\'eveloppement d'un lexique morphologique et syntaxique de l'ancien fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "265-274",
    note = "Development of a morphological and syntactic lexicon of Old French",
    abstract = "Nous d\'ecrivons dans cet article notre travail de d\'eveloppement d'un lexique morphologique et syntaxique \`a grande \'echelle de l'ancien fran\c{c}ais pour le traitement automatique des langues. Nous nous sommes appuy\'es sur des ressources dictionnairiques et lexicales dans lesquelles l'extraction d'informations structur\'ees et exploitables a n\'ecessit\'e des d\'eveloppements sp\'ecifiques. De plus, la mise en correspondance d'informations provenant de ces diff\'erentes sources a soulev\'e des difficult\'es. Nous donnons quelques indications quantitatives sur le lexique obtenu, et discutons de sa fiabilit\'e dans sa version actuelle et des perspectives d'am\'elioration permises par l'existence d'une premi\`ere version, notamment au travers de l'analyse automatique de donn\'ees textuelles.",
    keywords = "Lexique morphologique, Lexique syntaxique, Ancien fran\c{c}ais.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/56.pdf"
}


@inproceedings{Bardet-Bougares-Barrault:TALN:2019,
    author = {Bardet, Adrien and Bougares, Fethi and Barrault, Lo{\"\i}c},
    title = "\'Etude de l'apprentissage par transfert de syst\`emes de traduction automatique neuronaux",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "275-284",
    note = "Study on transfer learning in neural machine translation ",
    abstract = "L'apprentissage par transfert est une solution au probl\`eme de l'apprentissage de syst\`emes de traduction automatique neuronaux pour des paires de langues peu dot\'ees. Dans cet article, nous proposons une analyse de cette m\'ethode. Nous souhaitons \'evaluer l'impact de la quantit\'e de donn\'ees et celui de la proximit\'e des langues impliqu\'ees pour obtenir le meilleur transfert possible. Nous prenons en compte ces deux param\`etres non seulement pour une t\^ache de traduction ''classique'' mais \'egalement lorsque les corpus de donn\'ees font d\'efaut. Enfin, il s'agit de proposer une approche o\`u volume de donn\'ees et proximit\'e des langues sont combin\'ees afin de ne plus avoir \`a trancher entre ces deux \'el\'ements.",
    keywords = "apprentissage par transfert, traduction automatique neuronale, quantit\'e de donn\'ees,  proximit\'e des langues.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/15.pdf"
}


@inproceedings{Perquin-Lecorve-Lolive-Amsaleg:TALN:2019,
    author = "Perquin, Antoine and Lecorv\'e, Gw\'enol\'e and Lolive, Damien and Amsaleg, Laurent",
    title = "\'Evaluation objective de plongements pour la synth\`ese de parole guid\'ee par r\'eseaux de neurones",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "285-292",
    note = "Objective evaluation of embeddings for speech synthesis guided by neural networks",
    abstract = "L'\'evaluation de plongements issus de r\'eseaux de neurones est un proc\'ed\'e complexe. La qualit\'e des plongements est li\'ee \`a la t\^ache sp\'ecifique pour laquelle ils ont \'et\'e entra{\^\i}n\'es et l'\'evaluation de cette t\^ache peut \^etre un proc\'ed\'e long et on\'ereux s'il y a besoin d'annotateurs humains. Il peut donc \^etre pr\'ef\'erable d'estimer leur qualit\'e gr\^ace \`a des mesures objectives rapides et reproductibles sur des t\^aches annexes. Cet article propose une m\'ethode g\'en\'erique pour estimer la qualit\'e d'un plongement. Appliqu\'ee \`a la synth\`ese de parole par s\'election d'unit\'es guid\'ee par r\'eseaux de neurones, cette m\'ethode permet de comparer deux syst\`emes distincts.",
    keywords = "Plongements, \'Evaluation objective, Synth\`ese de parole.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/7.pdf"
}


@inproceedings{Meftah-Semmar-Tamaazousti-Essafi-Sadat:TALN:2019,
    author = "Meftah, Sara and Semmar, Nasredine and Tamaazousti, Youssef and Essafi, Hassane and Sadat, Fatiha",
    title = "Exploration de l'apprentissage par transfert pour l'analyse de textes des r\'eseaux sociaux",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "293-302",
    note = "Exploring neural transfer learning for social media text analysis ",
    abstract = "L'apprentissage par transfert repr\'esente la capacit\'e qu'un mod\`ele neuronal entra{\^\i}n\'e sur une t\^ache \`a g\'en\'eraliser suffisamment et correctement pour produire des r\'esultats pertinents sur une autre t\^ache proche mais diff\'erente. Nous pr\'esentons dans cet article une approche fond\'ee sur l'apprentissage par transfert pour construire automatiquement des outils d'analyse de textes des r\'eseaux sociaux en exploitant les similarit\'es entre les textes d'une langue bien dot\'ee (forme standard d'une langue) et les textes d'une langue peu dot\'ee (langue utilis\'ee en r\'eseaux sociaux). Nous avons exp\'eriment\'e notre approche sur plusieurs langues ainsi que sur trois t\^aches d'annotation linguistique (\'etiquetage morpho-syntaxique, annotation en parties du discours et reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees). Les r\'esultats obtenus sont tr\`es satisfaisants et montrent l'int\'er\^et de l'apprentissage par transfert pour tirer profit des mod\`eles neuronaux profonds sans la contrainte d'avoir \`a disposition une quantit\'e de donn\'ees importante n\'ecessaire pour avoir une performance acceptable.",
    keywords = "Apprentissage par transfert, Contenus des r\'eseaux sociaux, Langues peu dot\'ees,  Adaptation au domaine, \'Etiquetage morpho-syntaxique, Reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/67.pdf"
}


@inproceedings{Montariol-Gari-Soler-Allauzen:TALN:2019,
    author = "Montariol, Syrielle and Gar{\'\i} Soler, Aina and Allauzen, Alexandre",
    title = "Exploring sentence informativeness",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "303-312",
    note = "Explorer l'informativit\'e d'une phrase",
    abstract = "This study is a preliminary exploration of the concept of informativeness -how much information a sentence gives about a word it contains- and its potential benefits to building quality word representations from scarce data. We propose several sentence-level classifiers to predict informativeness, and we perform a manual annotation on a set of sentences. We conclude that these two measures correspond to different notions of informativeness. However, our experiments show that using the classifiers' predictions to train word embeddings has an impact on embedding quality.",
    keywords = "Informativeness, Word embeddings, Sentence classification, Data annotation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/44.pdf"
}


@inproceedings{Laleye-de-Chalendar-Brouquet-Blanie-Benhamou:TALN:2019,
    author = {Laleye, Fr\'ejus and de Chalendar, Ga\"el and Brouquet, Antoine and Blani\'e, Antonia and Benhamou, Dan},
    title = "Hybridation d'un agent conversationnel avec des plongements lexicaux pour la formation au diagnostic m\'edical",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "313-322",
    note = "Hybridization of a conversational agent with word embeddings for medical diagnostic training",
    abstract = "Dans le contexte m\'edical, un patient ou m\'edecin virtuel dialoguant permet de former les apprenants au diagnostic m\'edical via la simulation de mani\`ere autonome. Dans ce travail, nous avons exploit\'e les propri\'et\'es s\'emantiques captur\'ees par les repr\'esentations distribu\'ees de mots pour la recherche de questions similaires dans le syst\`eme de dialogues d'un agent conversationnel m\'edical. Deux syst\`emes de dialogues ont \'et\'e cr\'e\'es et \'evalu\'es sur des jeux de donn\'ees collect\'ees lors des tests avec les apprenants. Le premier syst\`eme fond\'e sur la correspondance de r\`egles de dialogue cr\'e\'ees \`a la main pr\'esente une performance globale de 92\\% comme taux de r\'eponses coh\'erentes sur le cas clinique \'etudi\'e tandis que le second syst\`eme qui combine les r\`egles de dialogue et la similarit\'e s\'emantique r\'ealise une performance de 97\\% de r\'eponses coh\'erentes en r\'eduisant de 7\\% les erreurs de compr\'ehension par rapport au syst\`eme de correspondance de r\`egles.",
    keywords = "Agents conversationnels, Chatbots, M\'edecine, Formation, Similarit\'e s\'emantique,  Plongements Lexicaux.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/6.pdf"
}


@inproceedings{Bebeshina-Clairet-Lafourcade:TALN:2019,
    author = "Bebeshina-Clairet, Nadia and Lafourcade, Mathieu",
    title = "Inf\'erence des relations s\'emantiques dans un r\'eseau lexico-s\'emantique multilingue",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "323-332",
    note = "Inferring semantic relations in a multilingual lexical semantic network",
    abstract = "Les m\'ethodes endog\`enes se trouvent au coeur de la construction des ressources de connaissance telles que les r\'eseaux lexico-s\'emantiques. Dans le cadre de l'exp\'erience d\'ecrite dans le pr\'esent article, nous nous focalisons sur les m\'ethodes d'inf\'erence des relations. Nous consid\'erons, en particulier, les cas d'inf\'erence des relations s\'emantiques et des raffinements de sens. Les diff\'erents m\'ecanismes d'inf\'erence des relations s\'emantiques y compris dans le contexte de polys\'emie de termes ont \'et\'e d\'ecrits par Zarrouk (2015) pour le contexte monolingue. \`A notre connaissance, il n'existe pas de travaux concernant l'inf\'erence des relations s\'emantiques et des raffinements dans le contexte d'am\'elioration d'une ressource multilingue.",
    keywords = "r\'eseau lexico-s\'emantique, ressource multilingue, inf\'erence de relations.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/55.pdf"
}


@inproceedings{Antoine-Crochetet-Arbizu-Lopez-Pouplin:TALN:2019,
    author = "Antoine, Jean-Yves and Crochetet, Marion and Arbizu, Celine and Lopez, Emmanuelle and Pouplin, Samuel",
    title = "Ma copie adore le v\'elo : analyse des besoins r\'eels en correction orthographique sur un corpus de dict\'ees d'enfants",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "333-342",
    note = "A corpus analysis to define the needs of dyslexic children in terms of spelling correction",
    abstract = "Cet article pr\'esente la constitution d'un corpus de textes produits, sur des donn\'ees lors de dict\'ees, par des enfants paralys\'es c\'er\'ebraux (PC) ou dysorthographiques, son annotation en termes d'erreurs orthographiques, et enfin son analyse quantitative. Cette analyse de corpus a pour objectif de d\'efinir des besoins r\'eels en mati\`ere de correction orthographique, et ce pour les personnes souffrant de troubles du langage \'ecrit comme pour le grand public. Notre \'etude sugg\`ere que les correcteurs orthographiques ne r\'epondent que partiellement \`a ces besoins.",
    keywords = "Correction orthographique, dyslexie, apprentissage des langues, analyse corpus",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/31.pdf"
}


@inproceedings{Seminck-Segonne-Amsili:TALN:2019,
    author = "Seminck, Olga and Segonne, Vincent and Amsili, Pascal",
    title = "Mod\`eles de langue appliqu\'es aux sch\'emas Winograd fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "343-350",
    note = "Language Models applied to French Winograd Schemas",
    abstract = "Les sch\'emas Winograd sont des probl\`emes de r\'esolution d'anaphores con\c{c}us pour n\'ecessiter un raisonnement sur des connaissances du monde. Par construction, ils sont insensibles \`a des statistiques simples (co-occurrences en corpus). Pourtant, aujourd'hui, les syst\`emes \'etat de l'art pour l'anglais se basent sur des mod\`eles de langue pour r\'esoudre les sch\'emas (Trinh \\& Le, 2018). Nous pr\'esentons dans cet article une \'etude visant \`a tester des mod\`eles similaires sur les sch\'emas en fran\c{c}ais. Cela nous conduit \`a revenir sur les m\'etriques d'\'evaluation utilis\'ees dans la communaut\'e pour les sch\'emas Winograd. Les performances que nous obtenons, surtout compar\'ees \`a celles de Amsili \\& Seminck (2017b), sugg\`erent que l'approche par mod\`ele de langue des sch\'emas Winograd reste limit\'ee, sans doute en partie \`a cause du fait que les mod\`eles de langue encodent tr\`es difficilement le genre de raisonnement n\'ecessaire \`a la r\'esolution des sch\'emas Winograd.",
    keywords = "Sch\'emas Winograd, r\'esolution d'anaphores, mod\`ele de langue, context2vec, LSTM.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/43.pdf"
}


@inproceedings{Chiril-Benamara-Zitoune-Moriceau-Coulomb-Gully-Kumar:TALN:2019,
    author = "Chiril, Patricia and Benamara Zitoune, Farah and Moriceau, V\'eronique and Coulomb-Gully, Marl\`ene and Kumar, Abhishek",
    title = "Multilingual and Multitarget Hate Speech Detection in Tweets",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "351-360",
    note = "Les r\'eseaux sociaux sont un espace o\`u les utilisateurs sont libres d'exprimer leurs opinions ce qui donne lieu \`a la diffusion de messages haineux ou insultants qui doivent \^etre mod\'er\'es",
    abstract = "Social media networks have become a space where users are free to relate their opinions and sentiments which may lead to a large spreading of hatred or abusive messages which have to be moderated. This paper proposes a supervised approach to hate speech detection from a multilingual perspective. We focus in particular on hateful messages towards two different targets (immigrants and women) in English tweets, as well as sexist messages in both English and French. Several models have been developed ranging from feature-engineering approaches to neural ones. Our experiments show very encouraging results on both languages.",
    keywords = "Social media, Hate speech detection, Sexism, supervised learning.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/66.pdf"
}


@inproceedings{Eshkol-Taravella-Jung-Kang:TALN:2019,
    author = "Eshkol-Taravella, Iris and Jung Kang, Hyun",
    title = "Observation de l'exp\'erience client dans les restaurants",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "361-370",
    note = "Mapping Reviewers' Experience in Restaurants",
    abstract = "Ces derni\`eres ann\'ees, les recherches sur la fouille d'opinions ou l'analyse des sentiments sont men\'ees activement dans le domaine du Traitement Automatique des Langues (TAL). De nombreuses \'etudes scientifiques portent sur l'extraction automatique des opinions positives ou n\'egatives et de leurs cibles. Ce travail propose d'identifier automatiquement une \'evaluation, exprim\'ee explicitement ou implicitement par des internautes dans le corpus d'avis tir\'e du Web. Six cat\'egories d'\'evaluation sont propos\'ees : opinion positive, opinion n\'egative, opinion mixte, intention, suggestion et description. La m\'ethode utilis\'ee est fond\'ee sur l'apprentissage supervis\'e qui tient compte des caract\'eristiques linguistiques de chaque cat\'egorie retenue. L'une des difficult\'es que nous avons rencontr\'ee concerne le d\'es\'equilibre entre les classes d'\'evaluation cr\'e\'ees, cependant, cet obstacle a pu \^etre surmont\'e dans l'apprentissage gr\^ace aux strat\'egies de sur-\'echantillonnage et aux strat\'egies algorithmiques.",
    keywords = "Fouille d'opinion, Langage \'evaluative, Donn\'ees disparates, Exp\'erience client.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/22.pdf"
}


@inproceedings{Kevers-Gueniot-Ghjacumina-Tognotti-Retali-Medori:TALN:2019,
    author = "Kevers, Laurent and Gu\'eniot, Florian and Ghjacumina Tognotti, A. and Retali-Medori, Stella",
    title = "Outiller une langue peu dot\'ee gr\^ace au TALN : l'exemple du corse et BDLC",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "371-380",
    note = "Tooling up a less-resourced language with NLP : the example of Corsican and BDLC",
    abstract = "Nos recherches sur la langue corse nous am\`enent naturellement \`a envisager l'utilisation d'outils pour le traitement automatique du langage. Apr\`es une br\`eve introduction sur le corse et sur le projet qui constitue notre cadre de travail, nous proposons un \'etat des lieux concernant l'application du TAL aux langues peu dot\'ees, dont le corse. Nous d\'efinissons ensuite les actions qui peuvent \^etre entreprises, ainsi que la mani\`ere dont elles peuvent s'int\'egrer dans le cadre de notre projet, afin de progresser vers la constitution de ressources et la construction d'outils pour le TAL corse.",
    keywords = "langues peu dot\'ees, corse, ressources linguistiques, lemmatisation, POS.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/8.pdf"
}


@inproceedings{Barhoumi-Camelin-Aloulou-Esteve-Hadrich-Belguith:TALN:2019,
    author = "Barhoumi, Amira and Camelin, Nathalie and Aloulou, Chafik and Est\`eve, Yannick and Hadrich Belguith, Lamia",
    title = "Plongements lexicaux sp\'ecifiques \`a la langue arabe : application \`a l'analyse d'opinions",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "381-390",
    note = "Arabic-specific embedddings : application in Sentiment Analysis",
    abstract = "Nous nous int\'eressons, dans cet article, \`a la t\^ache d'analyse d'opinions en arabe. Nous \'etudions la sp\'ecificit\'e de la langue arabe pour la d\'etection de polarit\'e. Nous nous focalisons ici sur les caract\'eristiques d'agglutination et de richesse morphologique de cette langue. Nous avons particuli\`erement \'etudi\'e diff\'erentes repr\'esentations d'unit\'e lexicale : token, lemme et light stemme. Nous avons construit et test\'e des espaces continus de ces diff\'erentes repr\'esentations lexicales. Nous avons mesur\'e l'apport de tels types de representations vectorielles dans notre cadre sp\'ecifique. Les performances du r\'eseau CNN montrent un gain significatif de 2\\% par rapport \`a l'\'etat de l'art.",
    keywords = "Analyse d'opinion, repr\'esentation vectorielle continue, apprentissage profond,  langue arabe.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/45.pdf"
}


@inproceedings{Mathlouthi-Bouzid-Ben-Othmane-Zribi:TALN:2019,
    author = "Mathlouthi Bouzid, Saoussen and Ben Othmane Zribi, Chiraz",
    title = "Q-learning pour la r\'esolution des anaphores pronominales en langue arabe",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "391-398",
    note = "Q-learning for pronominal anaphora resolution in Arabic texts",
    abstract = "La r\'esolution d'anaphores est une t\^ache fondamentale pour la plupart des applications du TALN. Cette t\^ache reste un probl\`eme difficile qui n\'ecessite plusieurs sources de connaissances et des techniques d'apprentissage efficaces, notamment pour la langue arabe. Cet article pr\'esente une nouvelle approche de r\'esolution d'anaphores pronominales dans les textes arabes en se basant sur une m\'ethode d'Apprentissage par Renforcement AR qui utilise l'algorithme Q-learning. Le processus de r\'esolution comporte une \'etape d'identification des pronoms et des ant\'ec\'edents candidats et une autre de r\'esolution. L'algorithme Q-learning permet d'apprendre dans un environnement dynamique et incertain. Il cherche \`a optimiser pour chaque pronom anaphorique, une s\'equence de choix de crit\`eres pour \'evaluer les ant\'ec\'edents et s\'electionner le meilleur. Le syst\`eme de r\'esolution est \'evalu\'e sur des textes litt\'eraires, des textes journalistiques et des manuels techniques. Le taux de pr\'ecision atteint jusqu'\`a 77,14\\%.",
    keywords = "r\'esolution d'anaphores, apprentissage par renforcement, Q-learning, crit\`eres morphosyntaxiques, arabe.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/26.pdf"
}


@inproceedings{Bourgeade-Muller:TALN:2019,
    author = "Bourgeade, Tom and Muller, Philippe",
    title = "Repr\'esentation s\'emantique distributionnelle et alignement de conversations par chat",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "399-408",
    note = "Distributional semantic representation and alignment of online chat conversations ",
    abstract = {Les mesures de similarit\'e textuelle ont une place importante en TAL, du fait de leurs nombreuses applications, en recherche d'information et en classification notamment. En revanche, le dialogue fait moins l'objet d'attention sur cette question. Nous nous int\'eressons ici \`a la production d'une similarit\'e dans le contexte d'un corpus de conversations par chat \`a l'aide de m\'ethodes non-supervis\'ees, exploitant \`a diff\'erents niveaux la notion de s\'emantique distributionnelle, sous forme d'embeddings. Dans un m\^eme temps, pour enrichir la mesure, et permettre une meilleure interpr\'etation des r\'esultats, nous \'etablissons des alignements explicites des tours de parole dans les conversations, en exploitant la distance de Wasserstein, qui permet de prendre en compte leur dimension structurelle. Enfin, nous \'evaluons notre approche \`a l'aide d'une t\^ache externe sur la petite partie annot\'ee du corpus, et observons qu'elle donne de meilleurs r\'esultats qu'une variante plus na{\"\i}ve \`a base de moyennes.},
    keywords = "similarit\'e textuelle, analyse de conversations, repr\'esentations s\'emantiques, s\'eman-  tique distributionnelle, distance de Wasserstein.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/12.pdf"
}


@inproceedings{Gliosca-Amsili:TALN:2019,
    author = "Gliosca, Quentin and Amsili, Pascal",
    title = "R\'esolution des cor\'ef\'erences neuronale : une approche bas\'ee sur les t\^etes",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "409-416",
    note = "Neural coreference resolution : a head-based approach",
    abstract = "L'av\`enement des approches neuronales de bout en bout a entra{\^\i}n\'e une rupture dans la fa\c{c}on dont \'etait jusqu'\`a pr\'esent envisag\'ee et impl\'ement\'ee la t\^ache de r\'esolution des cor\'ef\'erences. Nous pensons que cette rupture impose de remettre en question la conception des mentions en termes de syntagmes maximaux, au moins pour certaines applications dont nous donnons deux exemples. Dans cette perspective, nous proposons une nouvelle formulation de la t\^ache, bas\'ee sur les t\^etes, accompagn\'ee d'une adaptation du mod\`ele de Lee et al. (2017) qui l'impl\'emente.",
    keywords = "r\'esolution des cor\'ef\'erences, r\'eseaux de neurones, mod\`eles de bout en bout.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/49.pdf"
}


@inproceedings{Hazem-Daille:TALN:2019,
    author = "Hazem, Amir and Daille, B\'eatrice",
    title = "R\'eutilisation de Textes dans les Manuscrits Anciens",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "417-426",
    note = "Text Reuse in Ancient Manuscripts",
    abstract = "Nous nous int\'eressons dans cet article \`a la probl\'ematique de r\'eutilisation de textes dans les livres liturgiques du Moyen \^Age. Plus particuli\`erement, nous \'etudions les variations textuelles de la pri\`ere Obsecro Te souvent pr\'esente dans les livres d'heures. L'observation manuelle de 772 copies de l'Obsecro Te a montr\'e l'existence de plus de 21 000 variantes textuelles. Dans le but de pouvoir les extraire automatiquement et les cat\'egoriser, nous proposons dans un premier temps une classification lexico-s\'emantique au niveau n-grammes de mots pour ensuite rendre compte des performances de plusieurs approches \'etat-de-l'art d'appariement automatique de variantes textuelles de l'Obsecro Te.",
    keywords = "Obsecro Te, Livres d'heures, R\'eutilisation de textes, Variantes textuelles.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/58.pdf"
}


@inproceedings{Miletic-Bernhard-Bras-Ligozat-Vergez-Couret:TALN:2019,
    author = "Mileti\'c, Aleksandra and Bernhard, Delphine and Bras, Myriam and Ligozat, Anne-Laure and Vergez-Couret, Marianne",
    title = "Transformation d'annotations en parties du discours et lemmes vers le format Universal Dependencies : \'etude de cas pour l'alsacien et l'occitan",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "427-436",
    note = "Converting POS-tag and Lemma Annotations into the Universal Dependencies Format : A Case Study on Alsatian and Occitan ",
    abstract = "Cet article pr\'esente un retour d'exp\'erience sur la transformation de corpus annot\'es pour l'alsacien et l'occitan vers le format CONLL-U d\'efini dans le projet Universal Dependencies. Il met en particulier l'accent sur divers points de vigilance \`a prendre en compte, concernant la tok\'enisation et la d\'efinition des cat\'egories pour l'annotation.",
    keywords = "annotation, alsacien, occitan, Universal Dependencies.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/11.pdf"
}


@inproceedings{Dupont:TALN:2019,
    author = "Dupont, Yoann",
    title = "Un corpus libre, \'evolutif et versionn\'e en entit\'es nomm\'ees du Fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "437-446",
    note = "A free, evolving and versioned french named entity recognition corpus",
    abstract = "Les corpus annot\'es sont des ressources difficiles \`a cr\'eer en raison du grand effort humain qu'elles impliquent. Une fois rendues disponibles, elles sont difficilement modifiables et tendent \`a ne pas \'evoluer pas dans le temps. Dans cet article, nous pr\'esentons un corpus annot\'e pour la reconnaissance des entit\'es nomm\'ees libre et \'evolutif en utilisant les textes d'articles Wikinews fran\c{c}ais de 2016 \`a 2018, pour un total de 1191 articles annot\'es. Nous d\'ecrivons succinctement le guide d'annotation avant de situer notre corpus par rapport \`a d'autres corpus d\'ej\`a existants. Nous donnerons \'egalement un accord intra-annotateur afin de donner un indice de stabilit\'e des annotations ainsi que le processus global pour poursuivre les travaux d'enrichissement du corpus.",
    keywords = "reconnaissance des entit\'es nomm\'ees, annotation manuelle, corpus annot\'e.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/51.pdf"
}


@inproceedings{Studzinski-Perotto-Taleb-Trupin-Holzem-Vercouter-Labiche-Saidali:TALN:2019,
    author = "Studzinski Perotto, Filipo and Taleb, Fadila and Trupin, Eric and Holzem, Maryvonne and Vercouter, Laurent and Labiche, Jacques and Saidali, Youssouf",
    title = "Une approche hybride pour la segmentation automatique de documents juridiques",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : Articles courts",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "447-456",
    note = "A hybrid approach for automatic text segmentation",
    abstract = "Cet article 1 propose une approche hybride pour la segmentation de documents bas\'ee sur l'agr\'egation de diff\'erentes solutions. Divers algorithmes de segmentation peuvent \^etre utilis\'es dans le syst\`eme, ce qui permet la combinaison de strat\'egies multiples (sp\'ecifiques au domaine, supervis\'ees et nonsupervis\'ees). Un ensemble de documents \'etiquet\'es, segment\'es au pr\'ealable et repr\'esentatif du domaine cibl\'e, doit \^etre fourni pour \^etre utilis\'e comme ensemble d'entra{\^\i}nement pour l'apprentissage des m\'ethodes supervis\'ees, et aussi comme ensemble de test pour l'\'evaluation de la performance de chaque m\'ethode, ce qui d\'eterminera leur poids lors de la phase d'agr\'egation. L'approche propos\'ee pr\'esente de bonnes performances dans un sc\'enario exp\'erimental issu d'un corpus extrait du domaine juridique.",
    keywords = "segmentation lin\'eaire automatique de texte.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/39.pdf"
}


@inproceedings{Schwab-Trial-Celine-Vial-Lecouteux:TALN:2019,
    author = {Schwab, Didier and Trial, Pauline and C\'eline, Vaschalde and Vial, Lo{\"\i}c and Lecouteux, Benjamin},
    title = "Apporter des connaissances s\'emantiques \`a un jeu de pictogrammes destin\'e \`a des personnes en situation de handicap : Un ensemble de liens entre Princeton WordNet et Arasaac, Arasaac-WN",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 4 : D\'emonstrations",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "619-622",
    note = "Giving semantic knowledge to a set of pictograms for people with disabilities : a set of links between WordNet and Arasaac, Arasaac-WN ",
    abstract = "Cet article pr\'esente une ressource qui fait le lien entre WordNet et Arasaac, la plus grande base de pictogrammes librement disponible. Cette ressource est particuli\`erement int\'eressante pour la cr\'eation d'applications visant l'aide aux personnes en situation de handicap cognitif.",
    keywords = "Outils d'assistance pour les personnes en situation de handicap, Pictogrammes, Communication Alternative et Augment\'ee.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/91.pdf"
}


@inproceedings{Dubuisson-Duplessis-Kerroua-Kuznik-Guenet:TALN:2019,
    author = "Dubuisson Duplessis, Guillaume and Kerroua, Sofiane and Kuznik, Ludivine and Gu\'enet, Anne-Laure",
    title = "Cameli@ : analyses automatiques d'e-mails pour am\'eliorer la relation client",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 4 : D\'emonstrations",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "623-626",
    note = "Cameli@ : automatic e-mail analysis to improve the customer relationship ",
    abstract = "Cette d\'emonstration pr\'esente un syst\`eme actuellement en production d'analyses automatiques d'emails en fran\c{c}ais incluant des analyses th\'ematiques, des analyses de l'opinion, des t\^aches d'extraction d'information et une t\^ache de pseudo-anonymisation.",
    keywords = "classification th\'ematique, analyse de l'opinion, extraction d'information.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/92.pdf"
}


@inproceedings{Schmitt-Moreau-Constant-Savary:TALN:2019,
    author = "Schmitt, Marine and Moreau, Elise and Constant, Mathieu and Savary, Agata",
    title = "D\'emonstrateur en-ligne du projet ANR PARSEME-FR sur les expressions polylexicales",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 4 : D\'emonstrations",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "627-630",
    note = "On-line demonstrator of the PARSEME-FR project on multiword expressions",
    abstract = "Nous pr\'esentons le d\'emonstrateur en-ligne du projet ANR PARSEME-FR d\'edi\'e aux expressions polylexicales. Il inclut diff\'erents outils d'identification de telles expressions et un outil d'exploration des ressources linguistiques de ce projet.",
    keywords = "Expressions polylexicales, identification, corpus annot\'e, lexique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/93.pdf"
}


@inproceedings{Hamon-Espasa-Quispe:TALN:2019,
    author = "Hamon, Olivier and Espasa, K\'evin and Quispe, Sara",
    title = "SylNews, un agr\'efilter multilingue",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 4 : D\'emonstrations",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "631-634",
    note = "SylNews, a multilingual aggrefilter",
    abstract = "Depuis plusieurs ann\'ees, Syllabs int\`egre de nombreux composants au sein d'un agr\'efilter, utilisant des technologies d'extraction d'information d\'evelopp\'ees en interne et dans un contexte multilingue. Originellement con\c{c}u pour agr\'eger des contenus issus de la presse, SylNews peut \^etre utilis\'e \`a des fins de veille, pour explorer des contenus, ou pour identifier d'une mani\`ere plus globale les sujets chauds de l'ensemble ou d'une partie des contenus stock\'es.",
    keywords = "agr\'efilter, extraction d'information, clustering",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/94.pdf"
}


@inproceedings{Calapodescu-Brun-Nikoulina-Ait-Mokhtar:TALN:2019,
    author = {Calapodescu, Ioan and Brun, Caroline and Nikoulina, Vassilina and A{\"\i}t-Mokhtar, Salah},
    title = "''Sentiment Aware Map'' : exploration cartographique de points d'int\'er\^et via l'analyse de sentiments au niveau des aspects",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 4 : D\'emonstrations",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "635-638",
    note = "This paper describes a proof-of-concept system for searching points-of-interest (POIs) on a map, on the basis of Aspect-Based sentiment scores extracted automatically from free text user reviews",
    abstract = {"Booking.com"). De telles applications permettent de chercher des PIs tels que des restaurants, mus\'ees, etc. et d'obtenir un ensemble d'informations associ\'ees : adresse, t\'el\'ephone, site web, itin\'eraire, horaires, notes des utilisateurs et opinions concernant le PI, etc. Un ensemble d'\'etudes montrent que les notes et revues des utilisateurs ont un impact important sur le nombre de visites et la rentabilit\'e des PIs [Kim et al.(2016), Phillips et al.(2017)]. Les services les plus populaires permettent de chercher et d'ordonner les PIs selon les appr\'eciations globales des utilisateurs. Cependant, il n'est pas possible de le faire sur la base d'opinions associ\'ees \`a des aspects pr\'ecis, tels que la qualit\'e de la nourriture, le prix, l'ambiance pour un restaurant ou la localisation ou la propret\'e pour un hotel. En fait, la vaste majorit\'e des PIs n'ont pas de notes sp\'ecifiques associ\'ees aux aspects, m\^eme si cela est pr\'evu dans le formulaire d'\'evaluation 1 . Par contre, les utilisateurs expriment fr\'equemment leurs opinions sur les aspects des PIs dans les commentaires en texte libre 2 . Nous pr\'esentons ici un prototype qui permet \`a l'utilisateur de chercher, d'ordonner et de visualiser les PIs sur une carte, selon les scores de polarit\'e associ\'es aux aspects, scores calcul\'es automatiquement \`a partir des commentaires en texte libre.  Cet article d\'ecrit un prototype d\'edi\'e \`a la recherche cartographique de points d'inter\^ets (PIs) sur la base de scores de sentiments au niveau des aspects, extraits sur des commentaires utilisateur. Ce syst\`eme comprend un composant "\'etat de l'art" d'analyse de sentiments au niveau des aspects, qui extrait les polarit\'es des opinions utilisateur relatives aux aspects sp\'ecifiques des points d'inter\^ets. Les polarit\'es sont agr\'eg\'ees afin d'associer des \'evaluations aux PIs. L'utilisateur peut chercher, filtrer, r\'eordonner et visualiser les PIs sur une carte en fonction d'aspects particuliers. Des profils de recherche multiples peuvent \^etre d\'efinis via des pr\'ef\'erences sur ces aspects.  Mots Clef Analyse de sentiments au niveau des aspects, recherche cartographique, visualisation et filtrage de points d'inter\^ets},
    keywords = "Analyse de sentiments au niveau des aspects, recherche cartographique, visualisation et filtrage de points d'inter\^ets",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/95.pdf"
}


@inproceedings{Arnold-Dupont-Kobus-Lancelot-Narayan:TALN:2019,
    author = "Arnold, Alexandre and Dupont, G\'erard and Kobus, Catherine and Lancelot, Fran\c{c}ois and Narayan, Pooja",
    title = "Interpr\'etation et visualisation contextuelle de NOTAMs (messages aux navigants a\'eriens)",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 4 : D\'emonstrations",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "639-643",
    note = "2 Qu'est qu'un NOTAM ?",
    abstract = "Pooja Narayan 2  NOTAM, extraction d'information, reconnaissance d'entit\'es imbriqu\'ees, biLSTM-CRF, cr\'eation d'un dataset.  ploiter les progr\`es significatifs r\'ecents en compr\'ehension du langage naturel gr\^ace aux r\'eseaux neuronaux profonds pour extraire des informations cl\'es des NOTAMs. Dans la partie 2, nous d\'ecrivons en d\'etails ce qu'est un NOTAM dans le monde a\'eronautique mais d\'etaillons aussi ses sp\'ecificit\'es en terme linguistique. Nous d\'etaillons ensuite (partie 3) les informations que l'on souhaite extraire de ces messages ainsi que l'approche choisie \`a base de reconnaissance d'entit\'es imbriqu\'ees. La partie 4 d\'ecrit le dataset cr\'e\'e (ainsi que le protocole d'annotation suivi) dans le contexte de cette \'etude. La section 5 d\'ecrit en d\'etails les exp\'eriences faites ainsi que les r\'esultats obtenus. La partie 6 d\'ecrit la d\'emonstration ; enfin, sont abord\'ees quelques perspectives d'am\'elioration du syst\`eme dans la section 7.",
    keywords = "NOTAM, extraction d'information, reconnaissance d'entit\'es imbriqu\'ees, biLSTM-CRF, cr\'eation d'un dataset",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2019/96.pdf"
}


